Если элементы сходящейся последовательности $\{ x_{n}\}$ , начиная с некоторого номера, удовлетворяют неравенству: $x_{n} \ge b, (x_{n} \le b)$ , то и предел этой последовательности удовлетворяет этому неравенству:
$$
\lim_{ n \to \infty } x_{n} = a \ge b (\lim_{ n \to \infty } x_{n} = a \le b)
$$
Доказательство. Пусть все элементы $\{ x_{n}\}$, начиная с номера $N_1$ , удовлетворяют неравенству: $x_{n} \ge b, \forall n\ge N_{1}. (11)$
Пусть $\lim_{ n \to \infty }x_{n} = a < b$. По определению: $$\forall \epsilon>0, \exists N_{2}(\epsilon), \text{такой, что } \forall n\ge N_{2}, |x_{n}-a| < \epsilon. (12)$$
Пусть $\epsilon = b-a$ и $N = max(N_{1},N_{2})$. Тогда $\forall n \ge N$ выполняются оба неравенства (11) и (12) и можно записать:
$$
|x_{n} - a| < b-a \Rightarrow -(b-a)<x_{n}-a<(b-a) \Rightarrow -b+a<x_{n} -a < b-a \Rightarrow_{\text{используем прав. часть}} x_{n}<b
$$

Получили противоречие с условием теоремы. Значит, предположение $lim_{ n \to \infty } x_{n} = a < b$ неверно.
Неравенство противоположного знака доказывается аналогично. 
Теорема доказана.

Замечание 6. Если элементы сходящейся последовательности $\{ x_{n}\}$, начиная с некоторого номера, удовлетворяют строгому неравенству: $x_{n}> b, (x_{n}<b)$, то предел этой последовательности, тем не менее, подчиняется нестрогому неравенству: 
$$
\lim_{ n \to \infty } x_{n} = a \ge b (\lim_{ n \to \infty }x_{n} = a \le b )
$$
[[Следствие 14.1|Следствие 1]]
[[Следствие 14.2|Следствие 2]]