**Сложение**
**Определение**. Для каждой пары рациональных чисел a и b существует единственное число, называемое суммой a и b : *a + b.*
$$
Если, a = \frac{m_{1}}{n_{1}},а. b=\frac{m_{2}}{n_{2}}, то. a+b =  \frac{m_{1}}{n_{1}} + \frac{m_{2}}{n_{2}}= \frac{m_{1}n_{2}+m_{2}n_{1}}{n_{1}n_{2}}.
$$
Это число обладает **свойствами**:
1. *a + b = b + a* (переместительное свойство сложения);
2. *(a + b) + c = a + (b + c)* (сочетательное свойство сложения).

Эти свойства легко проверяются на основании свойств дробей и аналогичных свойств для натуральных и целых чисел.

3. Cуществует число 0, обладающее свойством: *a + 0 = a* (особое свойство нуля);
4. Для каждого числа a существует число -a (симметричное или противоположное), такое, что *a + (-a) = 0*.
На основе этих свойств определяется операция вычитания, как действия, обратного сложению.

**Разность**
**Определение**. Разностью чисел a и b называется такое число c , для которого *c + b = a* . Возникает вопрос о существовании и единственности такого числа. 
Положим *c = a + (-b)*. Тогда: 
$$
c + b = (a + (-b)) + b =_{2 св.} a + ((-b)+b)=_{4св.}a+0=_{3св.}a
$$
Значит, число *c = a + (-b)* удовлетворяет определению разности. 
Теперь пусть число c' также есть разность чисел a и b , так что *c' + b = a*. Прибавим к обеим частям этого равенства число *(-b)*.
$$
(c' + b) + (-b) = a + (-b).(*)
$$
Получим слева:
$$
(c'+b)+(-b)=_{2св.} c' + (b + (-b)) = _{4св.} c' + 0 =_{3св.} c'
$$
Справа имеем:
$$
a + (-b) = c
$$
Из равенства ($*$) получим, что *c' = c* . 
Таким образом, существование и единственность разности чисел a и b, обозначается *a - b*. 

**Из единственности разности вытекает ряд следствий:**
Из свойства 3 следует, что *0 = a - a* , значит, кроме числа 0 не существует числа, которое обладало бы свойством, аналогичным 3. Отсюда же вытекает единственность числа, противоположного данному:
$$
-a = 0-a
$$
Далее, из *a + (-a) = 0* следует, что *(-a) + a = 0 (св.1)*. Значит, *a = -(-a)* . Таким образом, числа *a* и *(a)* являются взаимно противоположными (взаимно симметричными). 

Установим еще одно свойство противоположных чисел:
$$
-(a+b) = (-a)+(-b).
$$
Для этого докажем, что *(a + b) + ((-a) + (-b)) = 0*:
$$
(a + b) + ((-a) + (-b)) =_{1,2св} (a + (-a)) + (b + (-b)) =_{4св.} 0 + 0 = _{3св.} 0
$$

**Свойство** 
5. Если *a > b*, то *a + c > b + c*.
В соответствии с этим свойством имеем:
$$
a > b \iff a + (-b) > b + (-b) = 0 \iff a - b > 0
$$
То есть неравенства *a > b* и *a - b > 0* - равносильны. Кроме того:
$$
a - b = a + (-b) = (-b) + a = (-b) - (-a).
$$
Поскольку неравенства *a > b* и *a - b > 0* - равносильны, то из *a > b* следует, что *(-b) - (-a) > 0 $\Rightarrow$ -b > -a* , или, что то же самое, *-a < -b*.

Если *a $\neq$ 0* , то из двух взаимно противоположных чисел a и -a одно и только одно будет больше нуля. Именно его и называют абсолютной величиной (модулем) как числа a так и числа $-a.$
$$
|a| = \{\frac{a,a>0}{-a,a<0}
$$
Модуль нуля равен нулю: $|0| = 0$.